**那拉氏**（），汉字亦写作**纳喇氏**、**纳兰氏**等，是[满族姓氏](../Page/满族姓氏.md "wikilink")，位列[满族八大姓之一](../Page/满族八大姓.md "wikilink")，亦为[明朝末期](../Page/明朝.md "wikilink")[海西女真四部贝勒的家族姓氏](../Page/海西女真.md "wikilink")。同时期，那拉氏还散居于[长白山](../Page/长白山.md "wikilink")、[吉林乌拉](../Page/吉林乌拉.md "wikilink")、张、老寨子、苏完、[辽阳](../Page/辽阳市.md "wikilink")、[科尔沁](../Page/科尔沁部.md "wikilink")、札库木、伊兰费尔塔哈、布尔哈图城、[沈阳等地](../Page/沈阳.md "wikilink")，在[努尔哈赤崛起的过程中归附或被相继兼并](../Page/努尔哈赤.md "wikilink")。[清朝时期](../Page/清朝.md "wikilink")，那拉氏世家[贵族](../Page/贵族.md "wikilink")、文臣武将等著名人士甚多，其中家族出身叶赫（苏完）地区的[慈禧太后甚至掌握实权达四十余年](../Page/慈禧太后.md "wikilink")。[民国以后](../Page/民国.md "wikilink")，那拉氏多使用[那](../Page/那姓.md "wikilink")、[叶](../Page/叶姓.md "wikilink")、[南等为汉姓](../Page/南姓.md "wikilink")。

## 简介

那拉氏是历史最为悠久的满族姓氏之一，最早可以追溯至[唐末](../Page/唐朝.md "wikilink")[女真](../Page/女真.md "wikilink")“通用三十姓”之一的纳懒氏\[1\]。[辽代作拿懒氏](../Page/辽朝.md "wikilink")，[金太祖阿骨打之母即为该氏出身](../Page/完颜阿骨打.md "wikilink")\[2\]；金朝时期称纳兰氏，是当时女真中的“白号姓氏”。[元代](../Page/元朝.md "wikilink")，有那拉氏加入蒙古，世居科尔沁、阿尔巴噶等地\[3\]。至明朝时期，那拉氏发展为[海西女真四部贝勒的家族姓氏](../Page/海西女真.md "wikilink")，其中哈达贝勒[王台](../Page/王台.md "wikilink")、乌拉贝勒[布占泰](../Page/布占泰.md "wikilink")、叶赫贝勒[金台石等皆为一时之枭雄](../Page/金台石.md "wikilink")。然而，海西四部在努尔哈赤的较量中失败，部众被其陆续兼并、编入[八旗](../Page/八旗.md "wikilink")，其余各处之那拉氏也在努尔哈赤的崛起过程中相继归附。此外，那拉氏的另一种来源为改姓或[赐姓](../Page/赐姓.md "wikilink")，其中辉发贝勒、叶赫贝勒家族原本分别为益克得里氏和蒙古土默特氏，后改为那拉氏\[4\]；赐姓方面以世居[朝鲜](../Page/李氏朝鲜.md "wikilink")[易州的](../Page/义州郡.md "wikilink")[广东巡抚](../Page/广东巡抚.md "wikilink")[准泰较为知名](../Page/准泰.md "wikilink")，其曾祖鼐庸伊本姓高丽那氏，特赐入满洲那拉氏\[5\]。

明朝末期，那拉氏主要分为[叶赫](../Page/叶赫那拉氏.md "wikilink")、[乌拉](../Page/乌拉那拉氏.md "wikilink")、[哈达](../Page/哈达那拉氏.md "wikilink")、[辉发四大支系](../Page/辉发那拉氏.md "wikilink")\[6\]，其余散居于[长白山](../Page/长白山.md "wikilink")、[吉林乌拉](../Page/吉林乌拉.md "wikilink")、张、老寨子、苏完、[辽阳](../Page/辽阳市.md "wikilink")、[科尔沁](../Page/科尔沁部.md "wikilink")、札库木、伊兰费尔塔哈、布尔哈图城、[沈阳](../Page/沈阳.md "wikilink")、嘉木湖、费德里、德库、朝鲜易州、撒尔湖、松山、阿库里尼满、噶哈里、佛阿拉、和索、齐齐哈尔、镰刀把、[黑山](../Page/黑山县.md "wikilink")、额尔敏、尼马察、[清河](../Page/清河区_\(铁岭市\).md "wikilink")、叶赫勒、雅尔湖、伊巴丹、乌克敦、董鄂、米山、浑都和色、舍里\[7\]。那拉氏除哈达和乌拉贝勒两大家族为同宗外，亦有少部分支系互为同族\[8\]，但总体而言多无血缘关系，因此之间可相互通婚\[9\]。

那拉氏在清代甚为显赫，位列五爵者有世居乌拉的一等承恩公[费扬古](../Page/费扬古_\(乌拉那拉氏\).md "wikilink")；世居叶赫的一等男兼一云骑尉[贺布索](../Page/贺布索.md "wikilink")，一等男[硕詹](../Page/硕詹.md "wikilink")、[白尔黑图](../Page/白尔黑图.md "wikilink")，三等男[布尔杭俄等](../Page/布尔杭俄.md "wikilink")\[10\]。五爵之外，拥有世职者更是不可计数\[11\]。世居叶赫的大学士[明珠还成为了康熙年间重臣](../Page/纳兰明珠.md "wikilink")。此外，那拉氏亦有多人成为后妃，如叶赫贝勒[杨吉砮之女](../Page/杨吉砮.md "wikilink")[孝慈高皇后](../Page/孝慈高皇后_\(清朝\).md "wikilink")；世居叶赫、出身喀山之裔[孝钦显皇后](../Page/孝钦显皇后.md "wikilink")、[孝定景皇后等](../Page/孝定景皇后.md "wikilink")\[12\]\[13\]；世居乌拉的清太祖大妃[阿巴亥](../Page/阿巴亥.md "wikilink")，为[阿济格](../Page/阿济格.md "wikilink")、[多尔衮](../Page/多尔衮.md "wikilink")、[多铎三王之母](../Page/多铎.md "wikilink")、[肃亲王](../Page/肃亲王.md "wikilink")[豪格之母清太宗继妃](../Page/豪格.md "wikilink")；辉发国主后裔的[清高宗继皇后](../Page/清高宗继皇后.md "wikilink")\[14\]。其中孝钦显皇后以“慈禧太后”或“西太后”之称知名于世，在清朝末期[垂帘听政](../Page/垂帘听政.md "wikilink")、掌握实权达四十余年。

[民国以后](../Page/中华民国_\(大陆时期\).md "wikilink")，那拉氏后人大多使用[那](../Page/那姓.md "wikilink")、[叶](../Page/叶姓.md "wikilink")、[南](../Page/南姓.md "wikilink")、[白](../Page/白姓.md "wikilink")、[姚](../Page/姚姓.md "wikilink")、[张](../Page/张姓.md "wikilink")、[苏](../Page/苏姓.md "wikilink")、[安](../Page/安姓.md "wikilink")、[罗](../Page/罗姓.md "wikilink")、[何](../Page/何姓.md "wikilink")、[陈](../Page/陈姓.md "wikilink")、[黄](../Page/黄姓.md "wikilink")、[施](../Page/施姓.md "wikilink")、[佟](../Page/佟姓.md "wikilink")、[万](../Page/万姓.md "wikilink")、[钱](../Page/钱姓.md "wikilink")、[齐](../Page/齐姓.md "wikilink")、[相](../Page/相姓.md "wikilink")、[桐](../Page/桐姓.md "wikilink")、[黑等](../Page/黑姓.md "wikilink")\[15\]。

## 清代主要世家

### 巴奇兰家族

[叶赫](../Page/叶赫.md "wikilink")、[乌拉](../Page/乌拉.md "wikilink")、[哈达](../Page/哈达_\(海西女真\).md "wikilink")、[辉发四贝勒家族后裔为那拉氏清代世家的主要构成](../Page/辉发.md "wikilink")。此四地之外，还有世居伊巴丹的镶红旗巴奇兰，其与出自辉发贝勒家族的通贵、世居叶赫的镶蓝旗图尔坤等为同宗\[16\]。巴奇兰在努尔哈赤创业初期，率兄弟同里归附，授三等轻车都尉。因沙岭城、宁远、觉华岛、旅顺口等役之战功，优授为三等男，再因征黑龙江女真尽获对方部属、将所获人丁悉编户带回，优授为一等男\[17\]。巴奇兰官至十六大臣，后因旧伤复发而死，优赠三等子\[18\]。巴奇兰之子拜山袭爵，三遇恩诏晋封一等子兼一云骑尉，任议政大臣，后裔改三等子世袭\[19\]。巴奇兰其余后裔任侍卫、佐领、参领、郎中、护卫、典仪等官职，其中曾孙拉什希布任内阁学士兼礼部侍郎\[20\]。巴奇兰亲兄之子勒徳梯攻临清州第三登城，授骑都尉\[21\]。其余后裔任典仪、笔帖式、主事、长史、护卫、郎中、城门尉、护军校、员外、步军校、骁骑校、鸣赞等官职，其中巴奇兰亲兄之孙珠彻任副都统兼佐领\[22\]。

### 其他

镶黄旗恳世居张，天聪时期归附[后金](../Page/后金.md "wikilink")\[23\]。其子鲁钖梯攻兖州府第三登城，赐巴图鲁号、授三等轻车都尉，因山海关之役战功与恩诏，晋封三等男，后征农民军，在延安数次击败农民军首领一只虎兵并俘获李自成妻子，又在四川击败张献忠等，升二等男。不久升任副都统，征湖广时在洞庭湖阵亡，优赠为一等男兼一云骑尉\[24\]。鲁钖之子布纳海袭，从征[准噶尔立功](../Page/准噶尔汗国.md "wikilink")，授三等子，其后裔改二等男世袭\[25\]。恳其他后人任亲军校、侍卫、员外、御史、笔帖式、护军校，其中曾孙禄海任内阁侍读学士\[26\]。

五爵之外的世家还有世居费徳里的镶黄旗奇排达尔汉；世居张的正红旗多博诺、同地镶黄旗瑚锡布、正白旗札拉库哈思瑚；世居尼马察的正红旗纳林；世居[吉林乌喇的镶黄旗彻臣](../Page/吉林乌喇.md "wikilink")；世居长白山的正白旗阿库密；世居科尔沁的镶蓝旗拖图；世居叶赫勒的镶白旗包衣岱达等后裔有轻车都尉、骑都尉等世职\[27\]。其中札拉库哈思瑚之七世孙[齐苏勒为康熙年间著名河臣](../Page/齐苏勒.md "wikilink")，因治水有功特赠骑都尉，附祀贤良祠\[28\]。此外，多博诺与同旗的哈克萨哈、世居叶赫的拜钖为同族\[29\]。

## 另见

  - [海西女真](../Page/海西女真.md "wikilink")
  - [满族八大姓](../Page/满族八大姓.md "wikilink")

## 来源

  - 引证

<!-- end list -->

  - 参考资料

<!-- end list -->

  -
  -
  -
  -
  -
[N](../Category/滿族姓氏.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.

5.

6.
7.

8.

9.
10.

11.

12.

13.

14.
15.

16.

17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.

28.

29.